+++
title = "Дифференцируемость функции"
weight = 5

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 5.  Дифференцируемость и аналитичность функций комплексного переменного. Связь аналитических функций с гармоническими.

Если существует предел для $z_0$

$$
\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}
$$

то этот предел называется производной функцией по комплексной переменной
и обозначается $f'(z_0)$

$$
f'(z_0)=\lim_{\Delta z\to 0}{\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}}
$$

функция называется дифференцируемой в точке

Если функция $f(z)=u(x,y)+i v(x,y)$ дифференцируема в точке 
$z_0 = x_0+i y_0$, то в существуют частные производные

$$
\frac{\partial u(x_0,y_0)}{\partial x}=\frac{\partial v(x_0,y_0)}{\partial y},\quad
\frac{\partial u(x_0,y_0)}{\partial y}=-\frac{\partial v(x_0,y_0)}{\partial x}
$$

> соотношения Коши-Римана

Если функции имеют частные производные и дифференцируемы, то их функция $f(z)=u(x,y)+iv(x,y)$ является дифференцируемой

## Аналитические и гармонические функции
Если функция дифференцируема во всех точках области, а ее производная непрерывна в этой области
то функция называется аналитической

Необходимым и достаточным условием аналитичности является существования частных производных, связанных соотношениями Коши-Римана

$$
\frac{d^2u}{dx^2}=\frac{d^2 v}{dxdy},\quad \frac{d^2u}{dy^2}=-\frac{d^2 v}{dxdy}
$$

Если мы сложим последние выражения, то получим уравнение Лапласса
$$
\Delta u=\frac{d^2u}{dx^2}+\frac{d^2u}{dy^2}=0
$$

Функцию, которая имеет непрерывные частные производные второго порядка, удовлетворяющая выше уравнению называют гармонической.

Пусть задана функция
$$
P(x,y)=-\frac{du}{dy},\quad Q(x,y)=\frac{du}{dx}
$$

Тогда 
$$
\int_{x_0,y_0}^{x,y}{Pdx+Qdy}=\int_{x_0,y_0}^{x,y}{-\frac{du}{dy}dx+\frac{du}{dx}dy}
$$

